% \wikiskriptum{NME01}

\section{Hledání extrémů funkcí}
\begin{itemize}
	\item  \underline{extrémy} obecně \underline{nelze hledat s takovou přesností} jako třeba řešení rovnic
	      \begin{itemize}
		      \item [\(\hookrightarrow\)] provedeme Taylora \(f(x)=f(x_{m})+ \hookannotateunder{0}{v bodě, kde nastává extrém je nulová první derivace} + \frac{1}{2}f''(x_{m})\cdot (x-x_{m})^2 + \mathcal{O}\left((x-x_{m})^3\right)\)
		      \item hledejme relativní chybu, kde \(x_{m}\) je skutečné maximum, \(x\) odhad\\
		            \[
			            \implies \frac{|x-x_m|}{|x_m|} \approx \frac{1}{|x_{m}|}\cdot \sqrt{|f(x) - f(x_{m})|}\cdot \sqrt{\frac{2}{|f''(x_m)|}} \cdot \sqrt{\frac{|f(x_m)|}{|f(x_m)|}} = \sqrt{\frac{f(x)-f(x_m)}{|f(x_m)|}}\cdot \sqrt{\frac{|2f(x_m)|}{|x_m|^2 \cdot |f''(x_m)|}}
		            \]
		      \item máme-li funkci \(f\) určenou s přesností \(\varepsilon\) (single precision \(\sim 10^{-8}\)) a pokud
		            \[
			            \begin{aligned}
				             & \frac{|2f(x_m)|}{x_{m}^2\cdot |f''(x_m)|}\approx 1                                                                                                                                      \\
				             & \implies \quad\frac{|x-x_m|}{|x_m|} \approx \sqrt{\frac{|f(x)-f(x_m)|}{|f(x_m)|}} \Leftrightarrow \varepsilon_x \sim \sqrt{\varepsilon} \implies \underline{\varepsilon_x \sim 10^{-4}}
			            \end{aligned}
		            \]
	      \end{itemize}
\end{itemize}

\input{./sections/06_hledani_extremu_funkci/06a_metoda_zlateho_rezu.tex}
\input{./sections/06_hledani_extremu_funkci/06b_parabolicka_iterpolace.tex}
\input{./sections/06_hledani_extremu_funkci/06c_nelder_meadova_metoda.tex}
\input{./sections/06_hledani_extremu_funkci/06d_gradientni_metody.tex}
